無懼警盤問 準醫生堅持前線救人

無懼警盤問 準醫生堅持前線救人

當義務急救員有被捕及受傷風險，但陳禕程無懼站出來，貢獻所長。 李家皓攝

【本報訊】香港告急，年輕人勇於站出來。繼五年前雨傘運動後，中文大學醫學院六年級學生、準醫生陳禕程再次成為義務急救員。這五年間，香港法治、人權不斷被蠶食，民選議員被DQ，送中惡法更會斷送一國兩制，她不忘傘運時傳遍醫學院的一句話──「上醫醫國、中醫醫人、下醫醫病」。白袍之外，為了公義，她甘冒被捕和受傷風險，再次走上街頭，貢獻所長，「如果係正確嘅事，應該要出聲」。

陳禕程在反送中運動中擔任義務急救員，協助招募急救員時也告知有意參加者，急救員可能與示威者一樣有被捕甚至受傷風險。事實非危言聳聽，警方發射其中一枚催淚彈，擊中一個急救站前方，更有任急救員的同學治理傷者時被警方包圍，「做完個case（傷者），我哋個同學問阿Sir（警察）話想走，先開條路窄窄地畀佢走」。

相關新聞：西環集中營：林鄭玩火 挑動警民對立

「影響我家園要出聲」

在今次逆權運動中，陳禕程感受到警方敵視市民的程度遠較傘運時嚴重。6.12當日她身穿黑衫，手臂貼上紅色十字，與友人購買了三袋急救物資，包括紗布、生理鹽水、口罩及一箱蒸餾水，原想乘港鐵送去灣仔，但得悉港島多個港鐵站都有警察截查市民，二人便在油麻地站出閘改乘巴士前往，但在油麻地出閘後仍被四名軍裝截停，帶到牆角問話。

「佢（警察）問我哋攞身份證，好唔友善咁問我嗰幾袋係乜嚟，我照答，跟住佢逐袋摷，摷得好仔細」。明明紙箱已寫上是蒸餾水，仍遭盤問，「警察問拎住箱水去邊」，她沒回答，警察則不斷查問，令她非常無奈，「成個過程畀我感覺警察好唔友善，雖然我着住黑色衫，係唔係黑色衫拎住咁多物資，就一定要查呢？」

逆權運動剛開始時，警方曾在金鐘港鐵站內勒令多名年輕人靠牆一字排開示眾，逐一搜身。今次輪到自己親身經歷，陳禕程不禁質疑，全民被當賊辦，「其實係唔係真係要咁唔友善對待香港市民？我覺得呢場運動本來矛頭唔係對住香港警察，𠵱家有人將矛頭對住警察、圍警總，其實係佢哋自己攞嚟」。

每當香港危急時，市民總會選擇以不同方式抗惡法、反暴政。陳禕程則選擇以自己的醫學知識，在兩場大型社會運動盡一分力。她說，當初決定做急救員，曾感害怕，但仍堅持站出來，因為深信是在做正確的事，「其實好多謝呢個社會畀咁多挑戰我，你唔經歷過一啲你需要掙扎嘅情景，就唔會知道第時應該點處理呢啲掙扎」。

反送中惡法未撤回，警方大搜捕也未休止，陳禕程坦言，曾擔任急救員且公開接受訪問也有風險，「始終𠵱家差佬乜都做得出㗎啦，我露過面，甚至乎公開過自己身份，佢嚟搞吓我都唔出奇」。但年僅22歲的陳禕程，在反送中運動中看見許多更年輕的面孔，提醒她勿忘初衷，「因為民主運動冇可能係一朝一夕，大家都會老，都會攰。𠵱家見到咁多比我年輕嘅手足出嚟，真係好開心」。

經歷過傘後失落，這次全民抗爭讓她的信念更堅定，在白袍之外要為公義發聲，正如《逃犯條例》修訂，看似事不關己，但衝擊一國兩制，「影響我家園都應該要出聲」。

現時她就讀中大醫學院六年級，明年才畢業，但已時刻提醒自己，將來穿起白袍必須中立，但放下白袍應關心社會，幫助弱勢社群，「如果有能力都唔去做，咁邊個去做？」即使未看到盡頭，前路茫茫，只要相信所做的事是正確，便應繼續向前行。

■記者陳沛冰

上一則
上一則
粉嶺連儂牆遭縱火燒毀

下一則
下一則
自稱表妹 大媽到黎智英宅踩場

西環集中營：林鄭玩火 挑動警民對立
11.5萬沙田友接力護城
中彈肺癌叔站前線
市民做人肉路障防衝突
媽媽群組贈送涼茶打氣
新聞界千人靜默抗警暴
眾籌設基金助記者興訟
上水清場多名記者遇襲
吉野家圍木板變連儂牆
《金融時報》：林鄭數度請辭遭京拒絕
泛民怒斥警「病態失控」
一句「維護不義政權」少年遭警推倒
遭兜面噴椒 區議員失明近半小時
「光復遊行」後 上水再湧現水貨客
員佐協會：高層不應置前線於險境
粉嶺連儂牆遭縱火燒毀
自稱表妹 大媽到黎智英宅踩場
吳思諾：政府篩走青發會好意見
阿布泰創辦人：商人有責任發聲
警阻示威者散去 議員斥草菅人命浴血新城市

好醫生

最低成本既方法，又減低傷亡，和理非都可以幫手
請幫手推！！

警告你地唔好再屌警察老母

Respect